<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Distinctio 3, Quaestio 5 [Gonville and Caius 281 Transcription]</title>
        <author xml:id="AW">Adam Wodeham</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber I, Distinctio 3, Quaestio 5 [Gonville and Caius 281 Transcription]</title>
          <date when="2016-12-13">December 13, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>An SCTA Project</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
            <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="C" n="goncaius281">Cambridge, Gonville and Caius, Ms 281 (674), ff. 105-250.</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/1.0/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-12-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#C" n="173-v"/><cb ed="#C" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="awls-l1d3q5">
        <head>Librum I, Distinctio 3, Quaestio 5 [Gonville and Caius 281 Transcription]</head>
        <p xml:id="awlsl1d3q5-cdtvet">
          <lb ed="#C" n="12"/>Iuxta lectionem circa principium secundi continuando materiam 
          <lb ed="#C"/>primi qui est de deo et sancta trinitate et specialiter tertiae distinctionis 
          <lb ed="#C"/>primi quae prae manibus habetur quoad conclusiones in qua tractatur 
          <lb ed="#C"/>de ymagine et vestigio trinitatis quaero utrum 
          <lb ed="#C"/>in homine de quo principaliter tractatur in secundo sit ymago dei 
          <lb ed="#C"/>et trinitatis sicut in ceteris creaturis factis propter hominem ut 
          <lb ed="#C"/>habitum est in lectione est vestigium dei et trinitatis
        </p>
        <p xml:id="awlsl1d3q5-qnveid">
          <pc type="#pilcrow"/> quod non 
          <lb ed="#C"/>videtur quia secundum <ref><name ref="#Augustine">beatum augustinum</name> in <title>sermone communi</title></ref> <quote>si servasset 
          <lb ed="#C"/>in se bonum quod in isto creavit deus id est ymagine suam 
          <lb ed="#C"/>semper laudaret deum non solum lingua <unclear>sed <!-- si? --></unclear> et <sic>via</sic></quote> 
          <lb ed="#C"/><unclear>sibi <!-- G has "igitur" --></unclear> ex opposito non sic laudat igitur non servavit in se bonum 
          <lb ed="#C"/>quod est ymago igitur homo non est ymago dei etc
        </p>
        <p>
          <pc type="#pilcrow"/>praeterea si sic 
          <lb ed="#C"/>in quo consistere ymago aut in substantia animae et hoc non quia illa non 
          <lb ed="#C"/>repraesentat distinctionem personarum <pc type="virgula">/</pc> aut in actibus elicitis et hoc 
          <lb ed="#C"/>non quia illi non sunt consubstantiales
        </p>
        <p>
          <pc type="#pilcrow"/> Item quod in aliis creaturis 
          <lb ed="#C"/>non sit vestigium trinitatis  videtur sic quia vestigium ducit 
          <lb ed="#C"/>in notitiam illius cuius est <pc type="virgula">/</pc> Sed nihil in creatura ducit in notitiam
          <lb ed="#C"/>trinitatis cum in creaturis nulla una res sit tres res
        </p>
        <p>
          <pc type="#pilcrow"/>Ad 
          <lb ed="#C"/>oppositum sunt auctoritates genesis et augustini allegatae in collatione quo<lb ed="#C"/>ad 
          imaginem et aliae multae tam quoad imaginem quam quo 
          ad vestigium quas adducit <name>magister</name> in littera distinctione 3ae primi
        </p>
        <p>
          <pc type="#pilcrow"/> In 
          <lb ed="#C"/>ista quaestione est conclusio certa quod sic <pc type="#pilcrow"/> Sed videndum est primo in quibus 
          <lb ed="#C"/>et qualiter sit in creaturis vestigium trinitatis vel in homine 
          <lb ed="#C"/>ymago trinitatis et secundo contra <del rend="expunctuation">aliqua</del> dicenda aliqua dubia movebuntur et 
          solventur
        </p>
        <!-- extra chunck erroneosly inserted that belows below -->
        <p>
          nota tamen quod strictissime seu propriissime et non sic communiter,
          <lb ed="#C"/>loquendo ut prius de ymagine de ratione ymaginis est quod ipsa sit similitudo
          <lb ed="#C"/>expressa seu genita ab eo] cuius est ymago sicut dicit augustinus de 83 
          <lb ed="#C"/>quaestionibus quaestione 74 <!-- 74, q. 8 --> sicut ibi exemplificat <quote>ut in speculo inquit est ymago hominis 
          <lb ed="#C"/>quia de illo expressa est similitudo filii ut recte dicatur ymago 
          <lb ed="#C"/>et tamen <sic>proprie</sic> etiam sumitur ymago sicut praeaccepi teste</quote>
        </p>
        <!-- article 1 -->
        <p xml:id="awlsl1d3q5-cpcscc">
          <pc type="#pilcrow"/>circa primum sciendum 
          <lb ed="#C"/>quod aliquae sunt conditiones communes tam vestigio quam ymagini et aliquae 
          <lb ed="#C"/>propriae huic <!-- vel om. --> illi una de communibus est quod tam vestigium 
          <lb ed="#C"/>quam ymago differt ab illo cuius est alia quod tam vestigium quam 
          <lb ed="#C"/>ymago ducit in <sic>notitias</sic> <sic>istius</sic> cuius est ymago vel vestigium 
          <lb ed="#C"/><sic>tam</sic> causativum notitiae illius cuius est ymago vel vestigium <unclear>mediante</unclear> 
          <lb ed="#C"/>notitia sua non utique in primam notitiam distinctam et propriam 
          <lb ed="#C"/>illius cuius est ymago vel vestigium quia ex alibi declaratis 
          <lb ed="#C"/>patet quod notitia etc superioribus patuit quod notitia incomplexa 
          <lb ed="#C"/><unclear>unius rei</unclear> non ducit in primam notitiam incomplexam distinctam 
          <lb ed="#C"/>et propriam et simplicem alterius rei sed per illum modum quo una 
          <lb ed="#C"/>res mediante notitia sua incomplexa potest esse causa partialis <unclear>rem est</unclear> 
          <lb ed="#C"/>motionis alterius habitualiter notae ita quod notitia habitualis 
          <lb ed="#C"/>necessario concurrit sicut notitia partialis
        </p>
        <p xml:id="awlsl1d3q5-idovis"> 
          <pc type="#pilcrow"/>Istud declarat unus 
          <lb ed="#C"/>per experientiam et bene posito enim quod aliquis nullam penitus 
          <lb ed="#C"/>habeat cognitionem de <sic>homine</sic> si videat statuam <name>herculis</name> 
          <pb ed="#C" n="174-r"/>
          <cb ed="#C" n="a"/>
          non plus cogitabit de hercule quam de sorte si autem 
          <lb ed="#C"/>viderit herculem et <sic>recipiat</sic> habitualem notitiam herculis 
          <lb ed="#C"/>vel etiam per auditum si didicerit conditiones proprias <sic>quas</sic> <choice><sic>simratum</sic><corr>signatas</corr></choice> 
          <lb ed="#C"/>in ymagine eius seu statua et <sic>posteat</sic> videat statuam 
          <lb ed="#C"/>sibi similem in accidentibus exterioribus virtute visionis statuae 
          <lb ed="#C"/>poterit recordari herculis etiam posito quod nunquam prius vidisset 
          <lb ed="#C"/>illam statuam
        </p>
        <!-- left off -->
        <p xml:id="awlsl1d3q5-sehids">
          Simile etiam huius est quod aliquando videntes ar<lb ed="#C"/>borem 
          vel lapidem a remotis statim cogitamus de homine 
          <lb ed="#C"/>et aestimamus ibi stare hominem quod utique non contingeret nisi <seg type="correction"><add place="above-line">prae</add>habita</seg> 
          <lb ed="#C"/>notitia habituali hominis cum lapis vel arbor non contineat 
          <lb ed="#C"/>virtualiter primam notitiam hominis et ita de similibus
        </p>
        <p xml:id="awlsl1d3q5-eseqda">
          <pc type="#pilcrow"/>Et sicut est 
          <lb ed="#C"/>de ymagine herculis respectu rememorationis herculis ita est de 
          <lb ed="#C"/>vestigio quod <quote>si aliquis videat vestigium bovis recor<lb ed="#C"/>dabitur</quote> 
          de bove habitualiter cognito sed si nunquam prius habuisset 
          <lb ed="#C"/>aliquam notitiam de bove non plus recordaretur sui apud 
          <lb ed="#C"/>istum quam de asino
        </p>
        <p xml:id="awlsl1d3q5-peiuaa"> <!-- parallel to b1d3qun-peiuaa -->
          <pc type="#pilcrow"/> per istum etiam modum duo similia pos<lb ed="#C"/>sent 
          mutuo ducere in notitiam recordativam sui apud illum 
          <lb ed="#C"/>qui haberet notitiam habitualem utriusque <pc type="virgula">/</pc> et similiter unum simillimum 
          <lb ed="#C"/>posterius prius visum potest ducere in notitiam similis recordativam 
          <lb ed="#C"/>prius noti, propter similitudinem unius ad aliud.
        </p>
        <p xml:id="awlsl1d3q5-aeppit"> <!-- parallel to b1d3qun-aeppit -->
          <pc type="#pilcrow"/>aliae etiam possent 
          <lb ed="#C"/>assignari conditiones in quibus conveniunt <pc type="virgula">/</pc> <unclear>sed</unclear> sunt minoris ponderis 
          <lb ed="#C"/>ideo transeo.
        </p>
        <p>
          "Sed differunt vestigium et imago, 6 quia de ratione vestigii est quod cau-
          40 setur ab illo in specie cuius est vestigium" aliquo modo, sicut patet inductive
          de vestigio bovis [et] de vestigio combustionis, et sic de similibus. Et hinc est
          quod vestigium dicitur aliquid derelictum ex alio. "De ratione autem imaginis
          non est quod causetur ab isto cuius est imago. Suflicit enim quod imago Herculis
          ab alio causetur quam ab Hercule."
        </p>
        <p>Nota7 tamen quod strictissime seu propriissime - et non sic communiter,
          ut prius - loquendo de imagine, de ratione imaginis est quod [ipsa sit] similitudo
          expressa seu genita ab [eo] cuius est imago, sicut dicit Augustinus, De
          83 quaestionibus, quaestione 74, 8 sicut ibi exemplificat: "Ut in speculo," inquit,
          "est imago hominis, quia de illo expressa est; similiter de parentibus et filiis,
          50 nam et de parente expressa est imago lilii ut recte dicatur imago. Et tamen
          improprie etiam sumitur imago, sicut praeaccepi teste Magistro, libro II, dist.
          16, cap. 2,9 ubi dicit pro quadam auctoritate Bedae super hoc, 10 quod Trinitas
          improprie imago dicitur. Cuius causa est "quia imago," inquit, "relative ad
          aliud dicitur, cuius similitudinem gerit et ad quod repraesentandum facta est·
          sicut imago Caesaris, quae ipsius similitudinem praeferebat ipsumque quodam'.
          modo repraesentabat." Haec ille.
        
        </p>
        <p>
          Ex hac differe~tia se_quitur alia, quod vestigium ducit vel ducere potest
          non ta~tum m not1t1arn mcomplexam recordativam illius cuius est, habitualiter
          noti, sed eti~m _[in] incomplexas aliquas, et assensus sibi conformes aliquos,
          1~ quorum consJmdes non potest sufli.cienter imago ducere. Verbi gratia vestigmm
          bo:1s ~on tantum facit recordari de bove habitualiter noto, sed ducit
          com".1~~1ter '.n credulita.tem c~nformem huic complexa contingenti 'bos hic
          trans1vtt , et imago Petn non m hanc 'Petrus hic transivit' et huiusmodi. _
          Vest1gm".1 autem et imago multipliciter accipiuntur, sicut patet in Ockham.11
        </p>
        <p>
          Qual1ter autem ~~aelibet creatura potest aliquo modo dici vestigium Tri-
          65
          m_tat1s, pro quanta sc1hcet quaedarn in ea, sicut unitas, species vel ordo, possunt
          ahquo mo~o ducere m. noti.tiarn a~~ropriatorum divinis personis incomplexam
          rememorattvam, et et1am in not1t1am complexam contingentem, docet satis
          bene Ockham, quaestione de vestigio, articula secundo, 12 et etiarn ibidem
          in c_onclus'.onibus. In creatura consistit vestigium, quia aliquando in distinctis
          70
          reahter, al1quando in non distinctis realiter. Et similiter in quaestione de imagine,
          ar_ticul~ sec~nd~ .. 13 Primo, ibi in opinione propria, docet quare in creatura
          rat10nah mag1s dic1tur esse imago quam in aliqua alia creatura; et secundo
          cons~q~en~er docet quomodo est "imago Dei imperfecta, 14 et quasi radicaliter
          et o~ginahter consistit in ipsa anima secundum suam substantiam," sed "corn-
          75
          plet1ve perfectio imaginis consistit in ipsa substantia animae et duobus actibus
          productis," respectu utriusque quorum anima habet foecunditatem· sed ad actum
          volendi mediante actu intelligendi, qui cum substantia anima: et obiecto
          comproducit actum volendi, et per consequens exprimit aninia cum illis actibus
          ordmem et originem inter diversas personas.
        </p>
        <p>
          Quod autem actus volendi sit effective ab actu intelligendi, probat et bene.1s
          Et _eg~ concedo conclusionem, et tenui eam propter idem, distinctione prinia, 16
          qma omne absolutum necessario praesuppositum alteri habet respectu illius
          rationem causae in aliquo genere causae." Sed ita est de lfoi. 174rbl actu intelligendi
          respectu actus volendi, igitur. Maiorem etiarn concedit Scot us, distinctione
          tertia primi, 17 et utitur ista, quia secundum eum omnis effectus abso]
          utus sufli.cienter dependet a suis causis essentialibus etc.
        </p>
        <!-- dub 1, a. 2 -->
        <p>
          
          Sed contra ista est primum dubium contra illud in quo
          dicitur consistere ratio imaginis. Quia non videtur quod in substantia aniniae
          aliquo modo, etiam imperfecte, consistai ratio imaginis, quia iniago necessario
          requirit distinctionem aliquam. Sed in substantia animae nulla est distinctio,
          igitur nullo modo habet rationem imaginis.
        </p>
        <p>
          Item, quod nec in substantia animae et duobus actibus, videtur, quia inter
          partes imaginis debet esse consubstantialitas. Sed inter substantiam animae
          et istos actus nulla est consubstantialitas, igitur etc.
        </p>
        <p>
          Item, ut supra, secundum beatum Augustinum, XIV De Trinitate, cap.
          3, et de magnis, 1 imago Dei in creatura rationali est immortalis; sed isti actus
          secundi non sunt immortales nec incorruptibiles, igitur.
        </p>
        <p>
          Item, secundum hoc posset in mente rationali inveniri imago respectu
          cuiuslibet obiecti intelligibilis et diligibilis, cuius oppositum innuit Augustinus,
          XII De Trinitate, cap. 4;2 et etiam XIV De Trinitate, cap. 23, de parvis,3 dicit
          quod "non propterea est trinitas mentis imago Dei quia sui meminit mens
          et intelligit ac diligit se, sed quia [potest] memorasse et intelligere et arnare
          eum a quo facta est." "In eo solo," inquit "quod ad contemplationem pertinet
          aeternorum, non [solum] trinitas sed etiam imago Dei; in hoc autem quod
          derivatum est in actione temporalium, etiam si trinitas possit, non tamen iniago
          Dei inveniri potest."
        </p>
        <p>
          . Q~i~to, quia _eade'." ratione in parte sensitiva esset imago Trinitatis, nam
          e_t1am 1b1 substantia a1'.'mae_ c~m obie~t~ principat cognitionem, et cum cognit1one_
          actu.~ ap?etend'. s~ns1tivum. Ib1 1gitur aeque est originatio et ordo confor1D1s
          Tnmtat1 s1cut m mtellectu, dato quod sic sit assignanda ratio imaginis. 25
          Consequens non conceditur, igitur etc.
        </p>
        <p>
          . Ad _primum:
          4
          Verum est quod ad salvandum rationem imaginis in mente
          r~t10nal~ ahqm ~onunt aliquam distinctionem vel non identitatem inter substan-
          30
          tlam an1mae et mtellectum et volU11tatem, sicut Scotus, in secundo, distinctione
          16.
          5 S~d per eUIIdem ib_i, ~ nulla ratio potest talem distinctionem ibi probare
          efficac1ter, ut supra tet1g1, ult1ma quaestione primae distinctionis. 7 Nec ad
          salvan~um ima~nem videtur mihi hoc necessarium, quia etsi plures potentiae
          es sent ide~ realiter, non salvaretur inter illas potentias aliqua originatio etc.
        </p>
        <p>
          Sed qma ego non tenebo talem distinctionem ibi inter potentias animae
          do cum Doctore Subtili8 et Magistro in littera, in ista distinctione tertia ;
          quod non pote~t in nobis r~periri similitudo imaginis ad prototypum, quia
          ~ecund_um Mag1strum [mvemtur] ibi magis dissimilitudo quam similitudo. Et
          1~eo_ dico q~od ~u.lla tria sunt in mente nostra realiter distincta inter quae
          40
          s_1t s1m~I rat10 ong1ms duorum ab uno et unius a duobus cum consubstantia~
          Jt.ate, 1d est essen~ia'.i ide~t'.tate is:orum trium realiter distinctorum. Oportet
          1g1tur vel quod rat10 1TI1ag1ms defic1at vel quoad originationem et distinctionem
          ~el quoad consubstantialitatem. Et maxime hoc non est inconveniens de isto
          m quo tantum principiative et virtualiter consistit ratio imaginis cuiusmodi 4
          est substantia animae.
        </p>
        <p>Dices:
        10
        beatus Augustinus semper expressit imaginem per aliqua distincta
        s1cut IX De Trinitate, 11 per mentem, notitiam et amorem; et X et deinceps1~
        per memoriam, intelligentiam et voluntatem, quarum secunda est subtilior
        et evidentior assignatio imaginis quam prima, per eundem beatum Augustinum
        XV, cap. 3.13</p>
        <p>
          Ad istud satis bene respondet Ockham, quaestione de imagine, secundo
          articulo responsionis propriae in solutione secundi dubii principalis. 14
        </p>
        <p>
          Ad secundum15 dico quod in consubstantialitate deficit imago a Trinitate
          55 personarum inter quas est consubstantialitas. Verum est tamen quod aliqua
          possU11t haberi signa expressiva illarlllil partium distinctarUlil quae vere affirmantur.
          De eadem enim substantia animae est memoria intellectiva, et ista est
          consubstantialitas quam auctores ibi intendunt forte haberi. Eadem !fol. 174val
          substantia animae est memoria intellectiva et voluntas. Ista enim secundum
          60 Augustinum, 16 et allegatur in littera, distinctione tertia primi, 17 relative dicuntur
          ad invicem; quod non esset nisi significarent aliqua distincta quae non
          sunt substantia animae.
        </p>
        <p>
          Unde secUlldUlil beatum Augustinum, 18 "eo imago quo capax Dei." Capax
          est autem Dei mediante intellectione et dilectione Dei, et ideo eo imago quo
          65 intellectiva et dilectiva Dei. Et hic exprimuntur diversa realiter per signa eiusdem
          substantiae, saltem supponentia pro eadem substantia, [et] nunquam removentur
          ab anima rationali. Unde haec semper est vera et necessaria, si formetur,
          'anima est memoria, intelligentia et voluntas', si anima saltem sit. Nec
          aliud intendit Augustinus19 per imaginem esse immortalem quam quod anima
          70 necessario et immortaliter, ipsa manente, sit talis qualis exprimitur esse cum
          dicitur esse memoria, intelligentia, voluntas.
        </p>
        <p>
          Ad quartum20 bene repondet Scotus, 21 quod respectu Dei, ut obiecti,
          habetur in mente creata ultima et perfectissima ratio imaginis. Quia tune illa
          tria non solUlil sunt expressiva similitudo Trinitatis increatae ex hoc quod
          75 sunt tres tales res sic se habentes inter se aliquo modo sicut divinae personae
          se habent inter se, sed ultra hoc, quia omnis actus est vera similitudo obiecti
          cuius est et quaedam expressa imitatio ipsius, licet aequivoca. Ideo quando
          actus illi eliciti sunt respectu Dei, ut obiecti, tune perfectius habetur imago
          quodammodo et conformitas ad Trinitatem increatam, maxime cum etiam
          80 tU11c in obiecto inveniatur trinitas obiectiva, correspondens quodammodo in
          mente trinitati subiectivae, quod non contingit in aliis obiectis.
        </p>
        <p>
          Ex eodern patet ad quintum,22 quod perfectissima ratio imaginis possibilis
          haberi in creatura respectu Trinitatis non est in [anima] sensitiva et actibus
          sensitivis, quia illi actus non possunt habere Deum pro obiecto. Tamen vide-
          85 tur mihi quod [in] sensitiva humana, quae eadem est [cum] intellectiva eius,
          poni potest imago Trinitatis esse in substantia et actibus sensitivis sic ordinatis
          ut supra tactum est, 23 quamquam imperfectior quam respectu obiecti mer~
          intelligibilis, quia actus sensitivi et appetitivi humani sunt simplices et inextens
          ita bene sicut actus intellectivi et volitivi. Sed secus est de brutis, ubi tale:
          actus sunt formae extensae, et ideo est imperfectior similitudo ad Trinitatem
          increatam simplicissimam
        </p>
        <p>
          Alit:r tamen re~pondet Scotus24 quod "in parte sensitiva non est imago
          ~e1, qma ~on _est ib1 consubstantialitas operantis vel operantium, quia princip1~
          m sentiend1 non est tantum aliquid animae, sed aliquid compositum ex
          a~1ma et P_ai;t~ corpus sic mixta." "Similiter principium actus appetencli [appet1tus]
          sens1tiv1 non est aliquid animae tantum sed compositum." Unde sicut
          not_at ex_tra, manu sua:25 "Proxima ratio recipiendi sensationem non est aliqua
          ent1tas s1mpl~x, neque scilicet aliquid animae neque etiam corpus sic mixtum,
          sed forma totms organi quae dicitur 'forma' sicut quidditas est forma suppositi,
          non autem ut forma informans." Haec ille.
        </p>
        <p>
          Ista responsio est multum probabilis et pulcra, et ad quam citius declinarem
          post illam quam tenui quaestione prima prologi. 26 Licet autem non pona~
          quod omnis sensatio humana sit intellectio, quamvis recipiatur in intellectu,
          et lta de actu appetitus sensitivi respectu voluntatis, tamen quia videretur non
          ~sse m~gnum '.nconveniens ponendo omnem actum vitalem humanum recipi
          immediate m mtellectu vel voluntate, dicerem quod omnis actus humanus
          vitalis esset intellectivus vel volitivus.
        </p>
        <p>
          Ideo posset esse dubium hoc dicere volenti, - quia ad placitum esset,
          cum ~on varia~et in_ re ab opinione quam teneo sed in loquendo tantum - s
          an tahs posset m annna nostra salvare rationem imaginis.
        </p>
        <p>
          Et probant aliqui1 quod non, - qui tamen rem eandem tenent - , primo,
          qma sequeretur quod "eadem anima indivisibilis simul posset velle et nolle
          idem efficaciter. Consequens falsum, quia tune contraria [es sent J simul in eodem.
          Probatio consequentiae: nam illud idem quod appetitu sensitivo efficaciter
          et ultimate appetimus, possumus simul nolle illud." Igitur si idem appetere
          appetitus sensitivi esset velle et nolle, simul forent in eodem subiecto indivisibili
          velle et nolle. Sed falsitas consequentis palet iterum, quia non potest lfo!.
          174vbl plus anima simul velle et nolle idem quam assentire et dissentire eidem
          simul. Sed illud est impossibile, igitur."
        </p>
        <p>
          "Item, tune anima simul posset velle aliquid, et tamen simul efficaciter
          nolle se velle idem, quia certum est quod simul potest appetitus sensitivus
          efficaciter aliquid appetere, et tamen simul potest homo efficaciter nolle se
          appetere illud" sic
        </p>
        <p>
          "Item, tune omnis passio timoris in Christo esset quoddam nolle, et h"c
          ultimatum et efficax nolle, et tamen certum est quod simul potuit velle, vel
          de facto voluit, efficaciter illud quod timebat ultimate timore appetitus sensitivi.
          Igitur idem simul efficaciter voluit et noluit," quod videtur absurdum.
        </p>
        <p>
          "Item, isti nihil reale dicunt, sed variant in significato vocabuli" etc.
        </p>
        <p>
          Ad ista respondeo. Secundum veritatem, melius est dicere quod non omnis
          actus cognitivus humanus est intellectio, nec omnis appetitivus actus volitio
          vel nolitio. Nec sequitur 'recipitur in intellectu, igitur est intellectio', vel 'in
          voluntate, igitur est volitio', quia tune omnis intellectio esset volitio cum recipiatur
          in voluntate, et similiter omnis nolitio esset volitio propter idem. Tamen
          quia non videretur, ut praedictum est,2 magnum inconveniens sic vocare, scilicet
          omnem actum cognitivum qui habet per omnia idem susceptivum immediatum
          cum intellectione esse intellectionem, et similiter de actibus appetitivis,
          ideo ad argumenta istius respondeo quod ille ponit rem totam quam sic loquentes
          ponerent, et ideo in re ita improbat se ipsum sicut ipsos. Bene igitur concedendum
          esset quod eadem anima simul posset idem velle et nolle, per te,
          [et J quod idem obiectum penitus posset anima diligere actu volitivo et de tes tari
          actu sensitivo vel e converso. Quomodo autem sit de hoc secundum veritatem,
          dixi in prima quaestione prologi illud quod sensi, in absolutione quartae obiectionis
          contra primam conclusionem. 3
        </p>
        <p>
          Et cum dicis4 "tune contraria [essent] simul," non sequitur, quia etiam
          secundum te illi actus non sunt contrarii formaliter, licet persecutiones in quas
          inclinant sint contrariae.
        </p>
        <p>
          Dices quod sic, ex quo sunt velle et nolle. Dicendum quod non sunt 'velle'
          et 'nolle' contraria sicut nec 'bonum' et 'malum' dicta de eodem actu numero
          bono et malo moraliter sunt contraria; bene tamen verum est quod uni illorum
          actuum, que'." vocant. isti 'vell_e', correspondet vel correspondere posset aliquis
          actus nolend1 contranus; sed 11le esset nolle alterius rationis ab illo nolle ui
          stare potest simul in anima cum tali velle. Et ita etiam e converso illi n~l
          ~ensitivo posset forte correspondere velle, id est quoddam appetere s~nsitivu~
          m anima humana sibi contrarium. Sed illud velle esset alterius rationis ab isto
          velle quod conceditur simul stare cum tali nolle.
        </p>
        <p>
          Rationes igitur istius, cum ipsemet teneat rem, tantum habent colorem
          ~ocalem de contrarietate velle et nolle, qualem haberent illi qui probarent idem
          s1mul esse. bonum et malum. Et ita contraria simul in eodem, quia idem actus
          est bon.us m. natura et malus more, quod nihil esset ad rem; vel quod contraria
          e~sent Sim~ m eodem, quia unus actus bonus moraliter, putain materia temperant1ae,
          et alius malus moraliter, in materia fortitudinis, simul starent in anima·
          quod nihil est.
        </p>
        <p>
          Per hoc patet ad primum.5 Dicendum enim quod idem velle et nolle non
          sunt ~ontraria velle et no Ile, saltem non formaliter, licet inclinent forte ad pers~
          cut10nes contr~ias. _Unde concedo quod velle et nolle contraria non possent
          s1mul plus stare m amma quam assentire et dissentire eidem. Non sunt autem
          co~traria vel_ propter tactam causam, vel quia non habent praecise idem pro
          ob1ecto, ut m quaestione prima prologi fuit declaratum.6 Per idem ad alia
          duo.7
        </p>
        <p>
          Secundum dubium est contra illud quod dictum est, 1 intellectionem et
          dilectionem, quae sunt partes imaginis, esse accidentia realiter distincta ab anima.
        </p>
        <p>
          Contra:2 primo, quia tune anima in momento haberet cognitionem infinitam
          de quocumque obiecto quod intelligeret, quia habens cognitionem cuiuscumque
          obiecti, eo ipso disponitur ad maiorem et perfectiorem cognitionem
          eiusdem, et mediante illa maiore adhuc ad maiorem, et sic in infinitum, -
          ponatur quod cetera sint paria. Igitur in fine parvi temporis habebit infinitam.
        </p>
        <p>
          Item, tune aliqua intellectio in anima esset lfoi. 175ral infinitae firmitatis,
          immo quaelibet durans per modicum tempus, quia in instantibus duobus magis
          firmatur quam in uno, et [in) tribus magis quam in duobus, igitur in infinitum
          et infinite.
        </p>
        <p>
          Item, tune posset habere infinitas intentiones superadditas sibi, ex quo
          potest habere infinita obiecta. Et non est maior ratio quod respectu unius
          obiecti habeat intellectionem sibi superadditam quam respectu alterius.
        </p>
        <p>
          Item, non videretur tune quomodo posset corrumpi aliqua intellectio:
          nec enim per infirmitatem nec per oblivionem nec aliter, quia nihil videretur
          sibi tantum repugnare sicut intellectio sui contrarii. Sed illae3 bene compatiuntur
          se in anima secundum Philosophum. 4 Species enim contrariorum non
          sunt contrariae. Ex quo istae generaliter compatiuntur se in anima, non videtur
          qualiter corrumpi possit per naturam habitus vel species vel aliquod accidens
          an1mae.
        </p>
        <p>
          Sed contrarium hui us tenui distinctione prima. 5 Et ideo ad primum istorum6
          respondeo non concedendo conclusionem sicut aliqui faciunt,7 licet
          negare illud nolim ex quo vellent conclusionem verificari, scilicet quod respectu
          huius obiecti possit haberi cognitio perfectior qualibet quarundam infinitarum,
          puta istarum quae sunt partes istius vel istarum, illis partibus aequalium. Sed
          ex hoc non sequitur istam cognitionem esse infmitam, nisi faciendo novam
          institutionem vocabuli 'infiniti', qua non utitur arguens. Et ideo nihil respondetur
          - sic sumendo - ad argumentum, quia arguens concludere intendit quod
          habebitur cognitio quaedam in fine parvi temporis perfectionis intensivae, id est
          qua~ includeret non tot partes quin plures eiusdem quantitatis. Quia ad hoc
          v~dit _argumentu~ suum. Tamen ille probat responsionem suam in exemplo.
          S1 emm sub homme darentur vel dari passent species infinitae homo es
          bili. • set
          no or natura qualibet istarum infinitarum, et tamen in minima iota nihil
          plus haberet tune quam modo.
        </p>
        <p>
          Dico quod ista deductio non pro bat hominem esse inlinitae perfection·
          n~c esse inlinitum, nisi noviter instituendo vocabulum 'infiniti', per quam i~'.
          st1tut10nem nulli in rei veritate satisfit definienti, sed est misera fuga difficultatum.
          ~uantumcumque enim sub homine creari passent species inlinitae, quia
          t~en il~ae non passent ab invicem distare gradibus eiusdem quantitatis vel
          m:uons, 1mmo statim vel cita deveniretur ad nihilum, ideo nihil ad propositum
          quod ho'."o. sit "!iquid infinitum, quantumcumque sub eo essent vel esse passent
          spec:es mfin'.tae: Quaelibet enim istarum haberet perfectionem aequivalente".'
          _p_art: per_fect10ms humanae, et deficeret a totali in certa proportione, divis'.
          b1h m :n~1tum, non secundum partes eiusdem magnitudinis semper minons
          et m1nor1s.
        </p>
        <p>
          Al'.ter igit~r respondeo. Primam enim consequentiam8 ego nego. Et ad
          probat:onem dico quod si ceterea sunt paria, sicut accipit argumentum, subito
          causab1tur, et in primo instanti, tanta notitia quanta est causabilis a tali obiecto
          et intellectu sic_ disposito. Falsum igitur supponitur quod prior pars notitiae,
          vel _una pars, di~ponat ad aliam, quia anima in primo instanti, si non habeat
          hab1~um contranum, - qualem non contingit dare respectu simplicium apprehens10nu:"
          - , recipit actum ita perfectum respectu talis obiecti, et non partem
          u~am _pnus et post aliam, sicut in perpetuum faceret, sed sicut medium est
          dispositum ad recipiendum subito quantum lumen sol exsistens in tali situ
          potest in_ ipso producere, sic in proposito. Verum est tamen quod si intenderetur
          ob1ectum, vel approximaretur magis, vel lumen requisitum, et ita de
          aliis req~isit_is, a~tus foret perfectior semper. Tamen in illo instanti quo pone~
          etur talis disposit10, foret actus ita perfectus sicut si per centum annos omnia
          ista concurrentia pariter se haberent.
        </p>
        <p>
          De multis tamen receptivis quarumdam formarum naturalium non est
          sic, sed successive inducuntur quaedam earum. Et quid sit in causa, alias forte
          declarabitur. In proposito autem causa subitae perfectionis notitiae est quia
          in subiecto non est dispositio contraria sibi formaliter nec virtualiter. Non
          sic in aliis ubi forma sucessive producitur ab activa mere naturali.
        </p>
        <p>
          Ad secundum:9 illud procedit ex imaginatione falsa. Opinantur enim illi
          quorum est argumentum quod actus et habitus et species idem sunt realiter,
          Jicet propter aliam et aliam causam sic et sic vocentur. Ego autem, qm hoc
          non pono, !foi. 175rbl dico quod actus in primo instanti est tantae firmitatis
          sicut unquam erit, quantumcumque diu stet in potentia saltem non habituali.
        </p>
        <p>
          De potentia t:unen habituali esset maior difficultas, quia ibi primus actus
          causat habitum vel inchoat; habitus autem sicut inclina! in actum eliciendum,
          ita etiam inclinat ad actum elicitum continuandum vel in tendit [ eum], et actus
          plus intensus vel diutius conservatus plus intendit habitum vel dispositionem
          ad habitum, et sic deinceps, ut videtur.
        </p>
        <p>
          Praeterea, etiam data quod actus non plus intenderetur sed permaneret
          tantum in eodem gradu perfectionis, adhuc videretur quod si per modicum
          tempus staret, intenderet habitum in infinitum, quia in isto instanti causat
          vel intendit habitum in aliquo certo gradu perfectionis et in quolibet instanti
          sequenti, cum sil aeque perfectus vel perfectior, et invenit potentiam aeque
          dispositam vel magis disposit:un ad susceptionem gradus aequalis ipsius habitus.
          Jgitur in quolibet instanti causabit aequale vel plus. Sed instantia sunt infinita
          cuiuslibet temporis quantumcumque parvi, et infinita aequalia - quantumcumque
          parva - facientia unum, constituunt infinitum, igitur etc.
        </p>
        <p>
          Praeterea, et istud reducit contra responsionem ad argumentum praecedens:
          primus actus habitua! vel disponit potentiam ad similem actum. Sed potentia
          habituata, ceteris paribus, potest in actum perfectiorem quam non habituata.
          Igitur, ceteris paribus, statim habebitur actus perfectior quam prius. Et si actus
          perfectior, crescit habitus, et crescente habitu crescet actus, et sic in inlinitum,
          sicut exemplificat Philosophus, [II] Ethicornm, 1 quod ex cibum sumere fit homo
          fortior, et fortior potest plus cibum sumere etc. Igitur stat primum argumentum,
          quod quaelibet cognitio respectu cuiuscumque obiecti disponit ad cogni-
          tionem perfectiorem; disponit, inquam, effective, generando habitum, et melius
          disposita potest in perfectiorem actum, immo exiet in perfectiorem, (et]
          cunctae concurrentes sunt naturales, et ita stat argumentum.
        </p>
        <p>
          Ad primum istorum:2 ab isto qui ponit habitum distinctum ab actu, sicut
          ego facio, non potest rationabiliter negari quin primus causet habitum vel disponat;
          habitus autem et dispositio non differunt nisi sicut perfectus habitus
          et imperfectior, quia sunt formae eiusdem speciei. Prima igitur propositio accepta
          concedatur.
        </p>
        <p>
          Sed ad secundam propositionem3 dico quod licet habitus sicut inclinat
          ad actum eliciendum, ita inclinaret ad istum actum continuandum qui ipso
          mediante elicitur et causatur; non tamen inclinat ad continuandum vel conservandum
          actum ab isto non causatum. Quia, iuxta illa quae teneo, omne conservare
          active est producere active, licet non econtra; et nihil producit naturaliter,
          nec potest naturaliter producere, eundem effectum numero qui ab alio
          producitur, licet posset similem. Igitur habitus non potest active conservare
          actum per quem ille habitus generatur, quia ille habitus habuit similem aliam
          causam numero, immo aliam specie, loquendo de primo actu.
        </p>
        <p>
          Dices quod primus actus causat habitum vel dispositionem. Licet ille habitus
          non possit conservare primum actum, sed tantum illae causae possunt naturaliter
          istum conservare quae ilium causabant, tamen habitus causatus a primo
          actu poterit intendere secundum actum, et ille habitus [alium actum], et sic
          deinceps.
        </p>
        <p>
          Item, hoc non vitat quin actus diutius conservatus plus intendat habitum.
        </p>
        <p>
          Item, illud dictum de conservatione1 non videtur verum, quia locus naturalis
          conservat rem active, non obstante quod non produxerit eam, et alimentum
          conservat animal, et medicina conservat vitam quam non causavit, et
          ita de multis aliis instantiis.
        </p>
        <p>
          Dicendum ad primum istorum:2 primo, quod non oportet quod habitus
          causatus a primo actu regulariter istum actum intendat. Et ratio similis est
          hic assignanda pro causa illi quae assignaretur: quare non 1 fol. 175va 1 oportet
          regulariter, quod quando ego intelligo aliquod obi~ctum extra,. qu~d intell~g:n:'
          illam intellectionem, non obstante quod potentia s1t recept1va mtellect10ms
          respectu primi actus recti, et primum [obiectum] sit etiam activum naturale
          praesens passivo suo. Et ratio forte est occupatio potentiae circa primum obiectum
          primi actus vel aliquid huiusmodi. Sic in proposito. Verbi gratia, intelligo
          rosam. Primo ibi causantur tres actus. Et sic est generaliter quando aliquid
          intelligitur: primo sensibilis, dico, vel etiam intelligibilis, scilicet visio sensitiva
          rosae; et actus abstractivus causatus mediante visione, qui actus habeat idem
          pro obiecto cum. visione ista, q~i actu~ e~t imaginatio sensitiva; et a~!u~ t~rtius
          intellectivus, qm habeat pro ob1ecto md1fferenter omnem rosam. S1 s1t mtelligibilis
          mere, tune simul primo causantur visio eius intellectiva et abstractiva
          propria eius et abstractiva communis sibi et aliis illius speciei. Ratio quidem
          patet, quia transeunte visione, possum in actum duplicem abstractivum, individualem
          vel specilicum, in quos non potui ante visionem. Nec illi actus tune
          causantur a visione quae non est, igitur aliquid vel aliqua causabantur visione
          stante, quae modo possunt istos actus abstractivos principiare. Quia visio non
          causavit immediate habitum, quia habitus non causatur naturaliter nisi a tali
          actu in qualem potest potentia mediante habitu. Et talis actus non est intuiti-
          35 vus. Quia igitur visio ipsa prima - nec aliqua - non est ab habitu, sed praecise
          ab obiecto et potentia, ideo quod visio illa quae est actus primus non
          intendatur ab habitu, planum [est J. Et oportet quod actus abstractivus ille vel
          ille intendatur ab habitu quem causavit, quia potentia occupatur circa obiectum"
          quod intuetur, in tantum quod anima naturaliter non perpendit se habere
          40 aliquem actum abstractivum circa illud, nec etiam perpendere potest nisi ductu
          rationis et discursive, pro statu isto saltem. Actus autem forte nunquam intenditur
          vel causatur per habitum nisi quando intellectus ita perceptibiliter adhibetur
          obiecto - quidquid sit in causa - quod possit reflectere se super istum
          actum et intuitive istum percipere, si placet, et non solum arguitive cognoscere
          45 talem habere. Hoc autem non potest stante actu intuitivo, sive volitivo sive
          praecise cognitivo, igitur.
        </p>
        <p>
          Sed quia ista modo non habent locum nisi de actu primo, quem concomitatur
          communiter actus alterius rationis, quo mediante sic perceptibiliter adhiberetur obiecto, ut dictum est, et non de aliis actibus sequentibus, quos non
          concomitantur intuitiones vel huiusmodi impedimenta quare habitus intendere
          non debeat actum.
        </p>
        <p>
          Fiat igitur sermo de actu aliquo elicito mediante habitu ubi non concurrit
          talis visio, et stat argumentum, quia notitia actualis rosae non [est] causata
          immediate a rosa vel visione rosae sed ab habituali notitia rosae [ quae] in tendit
          habitum, et habitus intensus plus intendit istum actum priorem, et sic deinceps,
          ut videtur, igitur.
        </p>
        <p>
          Dicendum absque haesitatione quod notitia actualis rosae, causata mediante
          habituali eiusdem, intendit istum habitum. Sed ulterius posset dici vel quod
          forte gradus additus - et ista responsio est generaliter tam in primo casu quam
          in isto - non intendit actum ilium mediante quo causatur, ita quod generaliter
          nunquam aliquis habitus, vel per se habitus, sicut nec causat actum quo
          causatur ita nec intendit istum mediante quo causatur, quia non adhibetur
          obiecto nec applicatur nisi mediante habitu praevio quo contulit se in obiectum
          tale mediante actu quem potentia eliciebat sic habituata. Ita quod quidquid
          accrescit habitui per istum actum, nihil potest addere isti actui, sed alias bene
          poterit potentia, mediante ista parte habitus nunc generati et priori, in actum
          perfectiorem quam sit ille quem nunc elicit mediante parte priori habitus 1 fol.
          175vbl. Sive ista sit vera sive non, tamen difficile esset reddere bonam causam
          huius.
        </p>
        <p>
          Ve! potest aliter dici - et ista responsio est generaliter tam in primo casu
          quam in isto, si istud quod nunc dixi non sit verum - quod licet habitus
          intendat actum et e conversa, sicut imaginatur argumentum, quia tamen illud
          augmentum non est secundum partes eiusdem quantitatis, ideo sequitur quod
          non causabitur nec habitus nec actus infinitus. Hoc enim volo quod semper
          actus aequalis, ceteris paribus, producit portionem aequalem de habitu sed
          none conversa, quia vel actus est causa totalis vel principalis et praeponderans
          in generatione habitus, sed non e conversa, quia habitus nec est causa totalis
          actus uec praeponderans sed potentia.
        </p>
        <p>
          Imaginandum est igitur quod, ceteris paribus, potentia habens actum, et
          habitum ab isto immediate causatum, cum a habitu non potest elicere - stante
          priori actu et ceteris paribus - actum aequalem illi mediante quo causabatur
          habitus, sed imperfectiorem, eiusdem tamen speciei. Et per consequens actus
          ille, licet causet iterato gradum habitus aequalem cum tanta proportione prioris
          actus sicut est ipse, tamen quia est minor quam totus b - sit b primus
          actus - ideo causat c portionem minorem habitus quam sit a, et sic deinceps.
          Et ideo ad parvam tantum quantitatem crescet habitus vel actus illa vice, vel
          crescere poterit, licet per unum alium actum, alias elicitum mediante totali
          habitu, crescit vel crescere possit cremento sensibiliori.
        </p>
        <p>
          Secundo etiam imaginandum est quod - dato quod producitur cum
          habitu4 - posset in actum aequalem illi quo mediante causabatur habitus. Quia
          tamen potentia praeponderat in eliciendo actum ilium aequalem, - in tantum
          quod, secundum multos, habitus nihil facit active ad substantiam actus, quod non
          est verum tamen - , ideo concederem quod ille actus generaret bene portionem
          habitus aequalem priori. Sed si potentia uon poneret se nisi in conatu priori
          tantum, non cresceret secundus actus per additionem aequalem sed valde parvam
          vel nullam. Et tune ultra, iuxta priorem imaginatiouem; sed prior imaginatio
          videtur sensibilior.
        </p>
        <p>
          Ad secundam obiectionem supra, 5 dico quod actus diutius conservatus
          non plus intendit habitum quam in primo instanti, quia tune subito facit quantum
          unquam per se facere poterit, sicut exemplificatum est de sole illuminante
          medium.
        </p>
        <p>
          Ad tertiam 7 dicendum quod conservatio activa potest dupliciter acc1p1.
          Uno modo pro activa manutenentia et continuatione alicuius effectus, sicut
          sol conservat radium suum vel intellectus actum suum. Et sic intellexi ego.
          Alio modo pro impeditione activa corruptionis activae activorum extrinsecorum,
          et hic de sic dicta conservatione activa procedunt instantiae.
        </p>
        <p>
          Ad secundam instantiam et etiam tertiam8 contra primam responsionem
          ad secundum principale argumentum huius dubii, patet per idem.
        </p>
        <p>
          Ad tertiam principalem instantiam1 potest dici vel quod [esse] obiecta
          infinita distincta et non facientia unum esse simul vel successive nisi in accipiendo,
          ~on autem accepta esse, est impossibile; vel si hoc esset possibile, non
          tamen anima posset distinctas intellectiones omnium infinitorum talium simul
          recipere. Ve! posset dici quod conclusio non est forte inconveniens, sicut multi
          concedunt scribentes.
        </p>
        <p>
          Sed quid determinate sit circa hoc sentiendum, dicetur forte in tertio
          in ista dif!icultate an anima Christi novit in Verbo omnia quae novit Verbum.;
        </p>
        <p>
          Ad quartum:3 videretur prima facie quod illi qui ponerent quod intellectio
          et volitio non essent accidentia distincta ab anima, magis haberent ponere
          quod intelligere et velle essent incorruptibilia quam qui ponit illa accidentia
          distincta ab a~ima. Et !amen non est sic loquendo ad rem, quia illi ponerent
          ammam esse mtellectionem respective, et ideo non esse intellectionem nisi
          ad positionem vel approximationem etiam alicuius extrinseci, sicut albedo,
          secundum eos, non est similitudo nisi lfo!. 176ral ad positionem alterius albedinis.
          Sed non est sic, ponendo intellectionem actum absolutum realiter distinctum
          a substantia animae, sicut ego teneo, quia tune contradictio est istam
          intellectionem informare et intellectum non intelligere, ut frequenter tactum
          est, 4 sicut contradictio est albedinem informare aliquod subiectum adaequatum
          et illud subiectum non esse album.
        </p>
        <p>
          Quid igitur dicitur? Uno modo sic quod omnia quae sunt in mente, dependent
          a positiva conservatione, puta quod conservantur per exercitium actuum.
          Et ideo quando deficit conservans, cessant species in anima, non obstante quod
          non sit aliquid contrarium positive corrumpens.
        </p>
        <p>
          Sed huius dicti nulla apparet ratio, immo videtur esse contra omnem rationem.
          Quia sicut nihil generat se ut sit, secundum Augustinum, 5 et Aristotelem,
          libro De anima,6 ita nihil corrompit se, licet si aliquid sit compositum
          e~ partibus integralibus alterius complexionis, una pars possit agere ad corrupt10nem
          alterms, tamen nunquam aliquid simplex, vel compositum praecise
          ex partibus eiusdem rationis, corrumpit se. Nec compositum essentiale corrumpit
          se ita quod una pars sit causa activae et positivae corruptionis alterius, nisi 
          quando subiectum est causa virtualiter contraria accidenti ipsum informanti.
          Jgitur nec actus vel habitus, vel quodcumque accidens in anima corrompit
          se ipsum, nec anima etiam corrompit illum nisi sit virtualiter contraria tali
          accidenti, ad modum quo aqua, virtualiter contraria caliditati, violenter contrarium
          inducit; quod non ponitur de anima respectu alicuius accidentis ipsam
          informantis, nisi tantum in isto casu quando anima informatur habitu inclinante
          in actum contrarium actui ipsam de facto informanti, qui actus non suflicit ad
          plenam corroptionem talis habitus sed tantum ad ipsius remissionem; qualiter
          non est in proposito de quolibet actu. Et de habitu est hoc manifestius, quia
          nulla contraria compatiuntur se etiam in quocumque gradu in eodem subiecto
          adaequato, igitur nec habitus contrarii. Antecedens habet alias determinari.
        </p>
        <p>
          Dices: nolo quod positive corrumpatur etc. Contra igitur istam responsionem
          potest argui per illud quod iam tactum est, et similiter per hoc quod
          effectus, natus permanere in absentia suae causae, non indiget in permanendo
          tali causa, nec aliquo suae speciei, nisi tamquam conservativo a corruptione
          per extrinseca, nisi subiectum virtualiter contrarietur formae receptae in ipso
          vel alicui ipsum perficienti.
        </p>
        <p>
          Sed anima de se nulli suae perfectioni actuali contrariatur, nec formaliter
          nec virtualiter, nec indiget praeservativo ab extrinseco corroptivo suarum perfectionum,
          nisi in casu quo illae perfectiones habent contraria formaliter vel
          virtualiter. Igitur tollendo ab anima omne contrarium, tam virtuale quam formale,
          non videretur quid corrumperet formam animae quamcumque, natam
          manere in absentia suae causae productivae. Sed habitus manet cessante causa
          sua productiva, scilicet actu, igitur etc.
        </p>
        <p>
          Contra tamen te, pro dicta opinione: tum [quia] terra creata cederet in
          nihilum absque positiva corrumpente, et radius etiam, causatus a sole in media,
          cessat absque extrinseco corrumpente; impressio etiam sigilli in aqua cessat
          absque extrinseco corruptivo.
        </p>
        <p>
          Item, sicut allegat Gandavensis, V Quolibet, quaestione 18, 1 in libro De
          longitudine et brevitate vitae Philosophum,2 quod "corruptio scientiae non solum
          est deceptio sed oblivio," quae non est nisi cessatio.
        </p>
        <p>
          Ad primum et secundum3 dico quod non sunt ad propositum, quia argumenta
          priora procedunt de effectu mansivo per tempus in absentia suae causae
          etiam naturaliter, sed creatura non est talis respectu Dei conservantis, nec radius
          respectu solis.
        </p>
        <p>
          Dices: species manent aliquantulum in oculo, clausis oculis, post intuitionem
          visibilium intensorum secundum Perspectivos et Augustinum, 4 et alias in
          prologo concessisti.5 Quid igitur corrumpit illas? Illae enim nihil habent, ut
          videtur, contrarium, nec formaliter nec virtualiter. <!-- 176rb -->
        </p>
        <p>
          Dicendum vel quod illae reliquiae manentes in oculo, [vel] aliquid illas
          species concomitans, 'quod sit causa illarum proxima partialis vel totalis, est
          nocivum organo visus, in tantum ut dicat Philosophus,6 et experientia docet,
          quod excellens sensibile corrumpit sensum, et non nisi imprimendo aliquid
          quod indisponat organum ut non sit instrumentum videndi aptum. Igitur repugnantia
          formalis vel virtualis, qualiscumque ista fuerit, est inter dispositionem
          naturalem organi et huiusmodi reliquias, et ideo dicendum (quod] destruuntur
          a qualitatibus naturalibus organi vel a substantia eiusdem.
        </p>
        <p>
          Dices quod lumini vel speciei coloris nihil est contrarium, quia species
          contrariorum non sunt contrariae per Philosophum, 7 et multo magis alia non
          contrariantur illis.
        </p>
        <p>Dicendum quod lumini nihil contrariatur formaliter. Ex quo tamen lumen
          excellens est qualitas disconveniens naturali dispositioni organi et corruptivum
          illius, secundum Philosophum8 et secundum experientiam, et nihil est naturaliter
          corruptivum alterius active nisi contrarietur formaliter vel virtualiter, igitur
          ex opposito, e converso ista dispositio, si excellat et superet tale corruptivum,
          destruet et corrumpet illud per formam aliquam illi dispositioni actuali
          et corruptivae contrariam.</p>
        <p>
          Ad illud de impressione sigilli in aqua9 dicendum quod illa fit per motum
          partium aquae violentum. Et ideo cessante vim inferente, aqua movet se vel
          partes suas ad situm priorem naturaliter. Ita quod aqua contrariatur virtualiter
          quoad motionem activam localem sui, vel partium sua~um, motion'. qua imprimebatur
          figura sigilli aquae.10 Uude ista figura non d1stmgmtur s1cut res una
          a re alia a partibus aquae et qualitatibus eius, ut credo.
        </p>
        <p>
          Ad secundum 11 de Philosopho dicendum quod tales habitus cessare absque
          contrario actu generativo habitus contrarii experimur, quidquid fuerit in causa.
          Et talem corruptionem per actus sibi virtualiter contrarios, id est natos generare
          habitum contrarium, vocat Philosophus corruptionem scientiae, quae est deceptio
          quando habitus veridicus est qui corrumpitur. Et praeter ill~~ '.11.odum est
          alius quem vocat solam cessationem, cuius causam non redd1d1t 1b1.
        </p>
        <p>
          Causam autem talis cessationis assignat unus Doctor, scilicet Henricus,
          Quodlibet V, quaestione 18,12 scilicet fomitem corruptivum omnium habituum
          veridicorum intellectualium et etiam moralium, - nisi per exercitium actuum
          conserventur vel redintegrentur - , quem etiam fomitem dicit inclinare in
          erroneas conceptiones et pravas etiam affectiones. Et vocat istud corruptivum
          55 non formaliter contrarium talibus habitibus, nec virtualiter, sed originaliter.
          60
          Et actus et habitus virtuosi, secundum eum, reprimunt istum fomitem. Iste
          fomes remanet secundum eum et secun du m Ma g1. strum se ntenti.a rum 13 et 1' am
          in baptizatis, nec est peccatum sed poena primi peccati secundum eos. Inclinat
          tamen in exsecutiones multas nobis prohibitas.
        </p>
        <p>
          Ista, si sint vera, tune est clara via qualiter habitus corrumpantur, nisi
          continuentur in se vel in simili per frequentiam actuum elicitorum.
        </p>
        <p>
          Sed tune, ut videretur, oporteret consequenter dicere quod actus subito
          causatus in anima vel successive, non subito sed successive causat quod causatur
          de habitu. Quia apud me, et apud quoscumque qui non ponunt contraria
          65 se compati in gradibus remissis, non est assignare causam quare aqua non calefit
          subito quantum potest ab illo igne calefaciente, nisi quia aqua est virtualiter
          contraria calori; id est nata e:ffi.cere effectum formaliter contrarium, scilicet
          frigorem. Nec ponere illam successionem in naturali productione habitus
          videretur magnum inconveniens, posito quod in anima Jfol. 176vaJ sit tale
          70 impeditivum, scilicet fomes. Sed tune consequenter esset dicendum.
        </p>
        <p>
          Alii dicunt, et sensibilius mihi videtur 1 quod non est ali"q t l" r
          [] b"d. ' uaa1sromes
          _seu_ mor 1 a quahtas in anima, sed est naturalis hominis complexio; naturahs,
          mquam, naturalitate debita naturae lapsae Et ista compleJO·o · l" · 5
          · . . · lilC Illat Ill
          v:i11as pass1ones et exsecut1ones contrarias inclinationi virtutum et exsecution
          v1rtuosarum.
        </p>
        <p>
          ~stud videtur satis rationabiliter mihi dici, sive sit verum sive falsum. Et
          per ilium modum posset satis bene salvari quomodo, nisi elicerentur fre uen:
          er, _act~s correspondent es talibus habitibus natis habere contrarium seq,!ndo lO
          1~clmat10n~s com~lexionales, corrumperentur. Sed quare corrumpe~etur notitla
          abst~act1va hab1tuahs rosae vel cuiuscumque obiecti, non redderetur causa
          per fomitem, ponendo fomitem, quia tales apprehensiones simplices nihil videntur
          habere contrarium in corpore nec in anima.
        </p>
        <p>
          Aliter_ respo~det Campsall2 quod causa est quia aliquando alius actus intensus
          expelht sp~c1em in memoria, et quod haec est causa oblivionis.
        </p>
        <p>
          Istu~ suflic1enter redderet causam particularem de oblivione per corruptionem
          pos1t1vam, _puta quare habitus bonus corrumperetur per frequentiam ac- 20
          tu°'.° nato~~ 1stum corrumpere et inducere habitum contrarium et quare
          habitus vend1cus corrumperetur per assensus erroneos contrarias sibi virtualiter.
        </p>
        <p>
          Sed [h?c] nihil ad propositum de notitia habituali simplici apprehensivo
          rosae _et humsmod1, quae non videntur habere contrarium aliquod nec formale
          nec vu tu ale.
        </p>
        <p>
          Resp~ndeo cu:U Apostolo: Nescio, Deus scit.3 Una causa tamen videretur
          passe pom, quod s1cut de lege communi ad distincte intelligendum unum oportet 
          cessare ab intellectione alterius, ita forte homo potest tot habitus adquirere
          pro statu isto quod tandem quando venerit ad maximum numero statui huic
          compossibilem in tali materia, tune superveniente actu respectu alterius obiecti,
          cessat habitus, maxime debilis et remissus, ut alius correspondens nova statui
          alterius rationis generetur, et non propter formalem repugnantiam, quae non
          est inter tales habitus, non plus quam inter corruptivos actus.
        </p>
        <p>
          Sed nec iste modus suflicit, quia ita obliviscuntur illi qui paucos habitus
          habent sicut illi qui multos. Hoc tamen est verum quod "pluribus intentus,
          minor est ad signula sensus. "4
        </p>
        <p>
          Alius modus posset poni, levis et clarus, si tamen sit verus, quod Deus
          ordinavit in poenam peccati quemcumque habitum adquisitum ad certam tantum
          periodum se seTVaturum, nisi per actus sibi debitos illud intendatur. Et
          tune cessant, sicut creatura quaecumque cessaret si non placeret Deo adhuc
          diutius5 conservare eam.
        </p>
        <p>
          Alius etiam posset poni modus quod, sicut dicit Doctor Subtilis,6 in poenam
          peccati est quod non possumus intelligere nisi simul phantasiando aliquod
          singulare. Et ulterius posset dici quod anima cum habitu non sufliceret ad
          causandum actum phantasiandi sive speciem quae haberet pro obiecto organum
          corporeum, et quod illae [species] cessant vel per hoc quod partes corporeae
          fluunt et refluunt, nunc generantur quaedam, nunc aliae corrumpuntur, vel
          per similem aliquem modum cessant tales species etc.
        </p>
        <p>
          Ad primum argumentum principale1 dicendum, iuxta supra dicta,2 quod
          imago dupliciter accipitur: vel quo substantia creata rationalis semper dum est,
          est memoria et intelligentia et voluntas, et illud bonum non perdidit homo. 3
          Alio modo pro substantia simul cum actibus cognitionis et dilectionis simul,
          quibus forte Deus creavit substantiam animae, et quales potuisset lfoi. 176vbl
          semper tenere vel pro vota elicere. Et istos actus perdidit et etiam passe de
          lege communi tales actus elicere.
        </p>
        <p>
          Ad secundum• patet ex supra dictis.
        </p>
        <p>
          '.'d t~rtium' co.ncedendum est quod nihil in creatura sufficit ad ducend
          nos m pnmam not1t1am Trinitatis increatae complexe qua sciamus D um
          trmum personaliter et unum essentialiter sed hoc innotuit fid t eu!~ esse
          Nec est ut di 6 d ' e e reve atione
          .. •. prae ctum est, e ratione vestigii quod ducat in . . . .
          ves.t1~1at1, sed quod ducat in notitiam rememorativam vel rec~~,;:'t~m no~t'.a~
          tatls i~creatae per fidem et revelationem habitualiter notae
        </p>
        <p>
          aeA~~an:~;:: p:~~:: v:is~i;:c~::~~~c:l:c:::.et::!::::· vbo~it.at~ et entit~te,
          d1stmguantur vel qualiter. Similiter an intellectus sit activ::t1g1ahs, an realite'.
          et voluntas respectu voliti . d h . . respectu actus sui
          habebunt locum.'
        </p>
          
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
